\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{15}

\enlargethispage{1cm}


\begin{aufgabe}[10 Punkte]
  {Filtrierte Kolimiten vertauschen mit endlichen Limiten}
Sei $F : I \times J \to \Set$ ein kleiner Bifunktor.
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Finde einen kanonischen Morphismus
  \[ \phi : \colim_{i \in I} \lim_{j \in J} F(i, j) \to
     \lim_{j \in J} \colim_{i \in I} F(i, j) \]
  und zeige, dass dieser im Allgemeinen kein Isomorphismus ist.

  \item
  Zeige, dass $\phi$ ein Isomorphismus ist,
  wenn $I$ filtriert und $J$ endlich ist.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Join als monoidale Struktur auf $\Top$}
Zeige, dass $(\Top, \star, \emptyset)$ eine monoidale Kategorie bildet.
Gib dafür zunächst eine präzise Definition des Joins $X \star Y$
für topologische Räume $X$ und $Y$ an.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{$V$-angereicherte Adjunktionen}
Verallgemeinere die folgenden Konzepte auf $V$-Kategorien
für eine abgeschlossene Kategorie $(V, \otimes, 1)$:
Funktoren, Komposition von Funktoren, natürliche Transformationen,
Adjunktionen.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Punktweise Kan-Erweiterungen}
Seien $T : M \to A$, $K : M \to C$ Funktoren,
sodass für alle $c \in C_0$
der Funktor $T \circ Q : (c \downarrow K) \to A$
einen Limes $R(c) \defeq \lim_{f : c \to K(m)} T(m)$ besitzt.
(Zum Beispiel $M$, $C$ und $T$ klein, $A$ vollständig.)
Zeige, dass dann die Rechts-Kan-Erweiterung
von $T$ längs $K$ existiert.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Bonus]{Kan-Erweiterungen entlang volltreuer Funktoren}
Sei in der Situation der vorherigen Aufgabe
der Funktor $K : M \to C$ volltreu.
Zeige, dass dann die
zur Rechts-Kan-Erweiterung gehörige natürliche Transfomation
ein Isomorphismus ist.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Bonus]{Konzepte, die Kan-Erweiterungen sind}
Zeige, dass sowohl (Ko)Limiten, als auch adjungierte Funktoren
gewisse Spezialfälle von Kan-Erweiterungen sind.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Bonus]{Kan-Erweiterungen in anderen 2-Kategorien}
Wie sieht die Definition von Kan-Erweiterungen
in einer beliebigen 2-Kategorie aus?
Existieren etwa Kan-Erweiterungen in der 2-Kategorie
der Bimoduln über variierenden Ringen?
\end{aufgabe}

\end{document}
